最初のプログラムと Arduino プログラミングの基本
================================================================================

PlatformIO のセットアップが終わったところで、早速プログラムを作成して、M5StickC に書き込んでみましょう。

プロジェクトの作成
--------------------------------------------------------------------------------

はじめにプロジェクトを作成します。プロジェクトは、簡単に言えばソースコード（複数）と設定をまとめたものです。

1. PlatformIO の Home をクリックして、「+New Project」をクリックして下さい。
2. Project Wizard で次を設定する
    * Name: m5stickc-handson
    * Board: M5Stick-C (M5Stack)
    * Framework: Arduino
    * Location: Use default location にチェック
        * ドキュメントの下の PlatformIO\Projects に作成されます
3. Finish をクリック

特に最初の1回目はコンパイラやライブラリなどをダウンロードするため、正常でも5分程度かかることがあります。作成が完了すると、自動的に作成したプロジェクトのディレクトリが開かれます。

Please wait のままいつになっても終わらない場合は、あきらめて

1. ファイル > フォルダーを開く
2. ドキュメントフォルダー内の、PlatformIO\Projects\m5stickc-handson を開いて下さい

「フォルダ内のファイルの作成者を信頼しますか？」のメッセージで「信頼します」をクリックした後、
次のようなファイルがエクスプローラーパネルに表示されることを確認して下さい。

- .pio
- include/
- lib/
- src/
- test
- platformio.ini


ライブラリの設定
--------------------------------------------------------------------------------

platformio.ini を編集して使用するライブラリを設定します。ここで設定したライブラリは PlatformIO がオンラインでダウンロードしてくれます。

```ini
[env:m5stick-c]
platform = espressif32@^6.0.0
board = m5stick-c
lib_deps =
	m5stack/M5Unified@^0.1.7
framework = arduino
```


最初のプログラム
------------------------------------------------------

それでは、早速プログラムを書いてみましょう。src ディレクトリ内に main.cpp というファイルがあれば、ファイルの中身を一度削除して下さい。

ファイルがない場合は、src フォルダを右クリックして、「新しいファイル」をクリックし、ファイル名を main.cpp に設定して下さい。

ファイルの中身は次のようにして下さい。

```cpp
#include <Arduino.h>
#include <M5Unified.h>

void setup() {
    auto config = M5.config();
    M5.begin(config);
}


void loop() {
    M5.Lcd.fillScreen(GREEN);
    delay(1000);
    M5.Lcd.fillScreen(BLUE);
    delay(1000);
}
```



ビルドと M5StickC への書き込み
--------------------------------------------------------------------------------

プログラムをビルドしてみましょう。

PlatformIO のタスクを実行するにはいくつか方法があります

* PlatformIOのメニューから実行する（すべてのコマンドが表示されていて分かりやすい）
    1. PlatformIO のアイコンをクリック（サイドパネルが表示されていない場合）
    2. サイドパネルの Build をクリックする
* コマンドパレットを使用する（プロっぽい）
    1. `Ctrl + Shift + P` を押すとコマンドパレットが表示される
    2. Build と入力する
    3. PlatformIO: Build というコマンドが出てくるので、これを選択して Enter を押す
* ツールバーのボタンをクリックする（早い）
    1. 画面下に並んでいるアイコンのうち、✔アイコンがビルドです


実行すると、ビルドが始まります。ターミナルが表示されて、最後に Success と表示されれば完了です。

![](images/pio-build.png)



次に、M5StickCにプログラムを書き込みます。

1. PC と M5StickC をケーブルで接続する
2. Upload タスクを実行して下さい
    * PlatformIO のサイドパネルであれば Build のすぐ下にあります
    * ツールバーは → アイコンです

書き込みが始まります。


アップロードができると、プログラムがすぐに実行されます。画面が緑と青に交互に変わっていますか？


Arduino プログラムの構造
--------------------------------------------------------------------------------

このプログラムは C++ で書かれています。構文で困ったときは C++ の入門書やウェブサイトを探してみて下さい。M5Stick でプログラムを書く時は、C++ の複雑な機能を使うことはあまりないでしょう。

このプログラムは Arduino スタイルの API を使用しています。`setup()`, `loop()` は Arduino スタイルのプログラムを書くときに必要なものです。

### `setup()` 関数

プログラムが起動したときに1回だけ呼び出されます。この中にプログラムを初期化するコードを書きます。

`M5.config()` と `M5.begin()` は M5StickC を初期化するコードで必ず書きます。その他は使用する機能に応じて書きます。詳細は以降の章で説明します。


### `loop()` 関数

`setup()` で初期化した後、`loop()` 関数が繰り返し呼び出され続けます。`loop()` 関数が一度終わっても、もう一度 `loop()` 関数が呼び出されます。

`delay()` は引数に指定した時間、なにもせずに待ちます。単位はミリ秒です。

このプログラムでは、画面を最初に緑で塗りつぶし（詳細は次の章で）、1秒待ってから青に塗りつぶします。ここで `loop()` が終わりますが、もう一度 `loop()` が実行されるので、緑に戻ります。


M5StickC の電源を切る
--------------------------------------------------------------------------------

M5StickC にはバッテリーが入っているため、ケーブルを取り外してもプログラムが動き続けます。

電源を切るには、ケーブルを外した状態で、Type C コネクタ近くの横にある小さなボタンを長押しして下さい。